% inspiration : https://www.maths-et-tiques.fr/telech/SAA.pdf
% \usepackage[suite]{tdsfrmath}
\pgfmathsetmacro{\longueur}{0.8}
\tikzset{%
toothpick/.style={%
line width=2pt,shorten <=2pt,shorten >=2pt,{Triangle Cap[]}-{Triangle Cap[]}
},
first pattern/.pic={%
    \coordinate (A) at (0,0);
    \coordinate (B) at (\longueur,0);
    \coordinate (C) at (60:\longueur);
    \foreach \x [remember=\x as \lastx (initially A)] in {B,C,A}
    \draw[toothpick] (\lastx) -- (\x);
  },
right pattern/.pic={%
    \coordinate (A) at (0,0);
    \coordinate (B) at (\longueur,0);
    \coordinate (C) at (60:\longueur);
    \foreach \x [remember=\x as \lastx (initially A)] in {B,C}
    \draw[toothpick] (\lastx) -- (\x);
  },
left pattern/.pic={%
    \coordinate (A) at (0,0);
    \coordinate (B) at (-\longueur,0);
    \coordinate (C) at (120:\longueur);
    \foreach \x [remember=\x as \lastx (initially A)] in {B,C}
    \draw[toothpick] (\lastx) -- (\x);
  }
}
À l'aide de cure-dents, on dessine les motifs successifs suivants~:


\begin{center}
  \begin{tblr}{colspec={*{5}{c}},row{1}={font=\bfseries},stretch=2}
    Étape 0 & Étape 1 & Étape 2 & Étape 3 & Étape 4 \\
    \begin{tikzpicture}
      \pic at (0,0) {first pattern};
    \end{tikzpicture}
            &
    \begin{tikzpicture}
      \pic at (0,0) {first pattern};
      \pic[rotate=60] at (\longueur,0) {right pattern};
      \pic[rotate=-60] at (0,0) {left pattern};
    \end{tikzpicture}
            &
    \begin{tikzpicture}
      \pic at (0,0) {first pattern};
      \pic[rotate=60] at (\longueur,0) {right pattern};
      \pic at (\longueur,0) {right pattern};
      \pic[rotate=-60] at (0,0) {left pattern};
      \pic at (0,0) {left pattern};
    \end{tikzpicture}
            &
    \begin{tikzpicture}
      \pic at (0,0) {first pattern};
      \pic[rotate=60] at (\longueur,0) {right pattern};
      \pic at (\longueur,0) {right pattern};
      \pic[rotate=60] at (2*\longueur,0) {right pattern};
      \pic[rotate=-60] at (0,0) {left pattern};
      \pic at (0,0) {left pattern};
      \pic[rotate=-60] at (-\longueur,0) {left pattern};
    \end{tikzpicture}
            &
    \begin{tikzpicture}
      \pic at (0,0) {first pattern};
      \pic[rotate=60] at (\longueur,0) {right pattern};
      \pic at (\longueur,0) {right pattern};
      \pic[rotate=60] at (2*\longueur,0) {right pattern};
      \pic at (2*\longueur,0) {right pattern};
      \pic[rotate=-60] at (0,0) {left pattern};
      \pic at (0,0) {left pattern};
      \pic[rotate=-60] at (-\longueur,0) {left pattern};
      \pic at (-\longueur,0) {left pattern};
    \end{tikzpicture}
  \end{tblr}
\end{center}

\section{Compter les cure-dents}\label{tstl:activite:suite:arithmetique:1}
On souhaite compter le nombre de cure-dents nécessaires pour construire chaque motif.

On note $n$ le numéro de l'étape et $u_n$ le nombre de cure-dents correspondant.

\begin{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
          \item Compléter le tableau suivant~:
                \begin{center}
                  \begin{tblr}{width=0.8\linewidth,colspec={*{9}{X[c,1]}},hlines,vlines,stretch=2}
                    $n$   & $0$ & $1$ & $2$ & $3$ & $4$ & $5$ & $6$ & $7$ \\
                    $u_n$ &     &     &     &     &     &     &     &     \\
                  \end{tblr}
                \end{center}
          \item Dans un repère, représenter le nombre de cure-dents $u_n$ en fonction de l'étape $n$.
        \end{enumerate}
  \item Justifier que la suite \suite est une suite arithmétique dont on donnera le premier terme et la raison.
  \item \begin{enumerate}
          \item Exprimer $u_{n+1}$ en fonction de $u_n$.
          \item Exprimer $u_n$ en fonction de $n$.
        \end{enumerate}
  \item Calculer le nombre de cure-dents nécessaires pour le motif de l'étape $100$.
\end{enumerate}

\section{Compter les triangles}

On souhaite compter le nombre de triangles qui composent chaque motif.

On note toujours $n$ le numéro de l'étape et $v_n$ le nombre de triangles correspondant.\medskip

Reprendre toutes les questions de la partie \ref{tstl:activite:suite:arithmetique:1}
précédente en traitant cette fois-ci du nombre $v_n$ de triangles (on pourra utiliser le même repère).

\section{Mesurer le contour}
On souhaite compter le nombre de cure-dents qui composent le \textbf{contour} de chaque motif.

On note toujours $n$ le numéro de l'étape et $w_n$ le nombre de cure-dents du contour correspondant.\medskip

Reprendre toutes les questions de la partie \ref{tstl:activite:suite:arithmetique:1}
précédente en traitant cette fois-ci du nombre $w_n$ de cure-dents du contour (on pourra utiliser le même repère).

\section{Assemblages}
\begin{multicols}{2}

  On souhaite pour terminer étudier la figure formée à chaque étape lorsqu'on assemble les motifs comme dans l'étape \no{2} ci-contre.

  \begin{enumerate}
    \item Combien de triangle sont-ils présents dans la figure à l'étape \no{100}~?
    \item Combien de cure-dents sont nécessaires pour réaliser l'assemblage précédent~?
  \end{enumerate}

  \begin{center}
    \textbf{Assemblage à l'étape \no{2}}\medskip

    \begin{tikzpicture}
      \pic at (0,0) {first pattern};
      \pic at (\longueur/2,-0.866*\longueur) {first pattern};
      \pic at (-\longueur/2,-0.866*\longueur) {first pattern};
      \pic at (\longueur,-1.732*\longueur) {first pattern};
      \pic at (-\longueur,-1.732*\longueur) {first pattern};
      \pic at (0,-1.732*\longueur) {first pattern};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{multicols}